% !TEX program = xelatex

\documentclass{article}

% Layout and styling.
\usepackage[a4paper, margin=1in]{geometry}
\usepackage{float}

% Locale and bibliography
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[localalph=true]{slovenian}
\usepackage[autostyle]{csquotes}
\DeclareQuoteAlias{german}{slovene}

% Math and physics typesetting.
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{siunitx}

% Numbers from sections.
\numberwithin{equation}{section}

% Images and Matplotlib plots (PGF backend).
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pgf}

% Title, author and date.
\title{
    Vaja 34\\
    \large Hitrost zvoka v plinih
}
\author{Martin Šifrar}

\begin{document}

\maketitle

\noindent\textbf{Namen.} Določiti hitrost zvoka v zraku iz razmikov med vozli stoječega valovanja in z opazivanjem frekvenčnih razmikov posameznih akustičnih resonanc plina v cevi. Izračunamo tudi adiabatno stistljivost plina.

\section{Virtualne meritve}

\textbf{Pribor.} Računalniška simulacija valovanja plina v stekleni cevi.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=6in]{fig/computer-simulation.png}
    \caption{V programu parametra \(f\) in \(m\) prilagajamo tako, da najdemo frekvence z največjimi amplitudami, resonančne frekvence.}

\end{figure}

\subsection{Cev}

Ker je naš sistem računalniška simulacija, je dolžina cevi točno enota, \SI{1}{m}, brez kakršnekoli napake.

\subsection{Resonančne frekvence}

Frekvenco določamo preko faktorja \(f\) in desetiškega eksponenta \(m\), tako da je frekvenca
\begin{equation*}
    \nu = f \cdot 10^m
\end{equation*}
\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{c|l}
        \(n\) & \(\nu\)\\
        \hline
        1 & 1.74\\
        2 & 3.47\\
        3 & 5.18\\
        4 & 6.93\\
        5 & 8.65\\
        6 & 1.03\\
        7 & 1.21\\
        8 & 1.38\\
        9 & 1.55\\
        10 & 1.73\\
        11 & 1.90\\
        12 & 2.07\\
    \end{tabular}
    \caption{Resonančne frekvence z \(n\) stoječimi vozli.}
\end{table}

\section{Račun}

\subsection{Hitrost zvoka}

Resonančna frekvenca, stoječega valovanja z \(n\) stoječimi vozlišči je
\begin{equation}
    \nu = \frac{nc}{2l}.
\end{equation}
Iz tega izrazimo hitrost zvoka
\begin{equation}
    c = \frac{2l\nu}{n},
\end{equation}
in iz meritev izračunamo 12 hitrosti zvoka, katerih povprečje je \SI{345.65}{ms^{-1}}, efektivna napaka pa \(\pm\SI{0.35}{ms^{-1}}\).

Če bi bile meritve resnične, bi to pripisal temu, da je v cevi poleg zraka tudi plutovina, v kateri je hitrosti zvoka višja. Predvidevam, da je bilo to v neki meri upoštevano tudi v simulaciji.

\subsection{Adiabatna stisljivost zraka}

Hitrost zvoka je z gostoto zraka \(\rho\) in adiabatno stisljivostjo zraka \(\chi_s\) povezana z izrazom
\begin{equation}
    c = \sqrt{\frac{1}{\chi_s\rho}},
\end{equation}
torej lahko adiabatno stisljivost izračunamo kot
\begin{equation}
    \chi_s = \frac{1}{c^2\rho}.
\end{equation}
Če za gostoto zraka pri sobni temperaturi vzamemo \SI{1.204}{kgm^{-3}}, za adiabatno stisljivost z relativno napako \(\pm0.002\) izračunamo vrednost \SI{6.95}{\micro Pa^{-1}}, kar je zaradi manjšega odstopanja v hitrosti zvoka spet nekoliko previsoka vrednost.

\end{document}
